香港人為何比日本人長壽？日作家找到答案信服了

香港人平均夀命連3年拿下世界第一，除了飲食關係，密切的社交網路建構，也是香港人活得

香港人平均壽命連3年拿下世界第一，讓以長壽自豪日本人難以置信，很想了解到底香港人有何秘訣，可在地狹人稠的環境下維持長壽狀態？日本作家發現，食補盛行固是主因之一，密切社交網絡的緩解壓力，這也是獨居老人多的日本所不及之處。

日本作家中島惠在日經中文網專欄撰文指出，香港高樓林立，人們生活空間狹小，冷氣又強，實在不是適人老年人居住的好環境。到底是何原因，可以讓他們2017年平均壽命女性達87.66歲，男性為81.70歲，而這些數字都略高於日本(女性87.26歲、男性81.09歲)。

中島惠提到，最先令人想到的是「醫食同源」的思想，早已滲透香港人的生活中。香港林立的中藥鋪有100多家，提供香港人食補所體，夏天偏愛給身體降溫的東西，而冬天愛吃暖和身體的東西。即使是逢更年期女性走入藥鋪，往往也可以得到諮詢。

中島惠還注意到香港人喝湯的習慣，香港餐廳經常可看到例湯，家裡也常在煲湯，他們將大量松子、枸杞、羅漢果、紅棗、冬瓜、乾貝等有益於身體的材料，長時間熬煮後享用。有意思的是，他們會喝好幾碗暖身子，不像日本人喝了一碗味噌湯就停住了。

除了飲食之外，香港住宅樓群、公園的設計也建構了老人的社交網路。在公園等處常能看到的香港人打太極拳或做體操；香港的住宅樓群裏，基本上都有名為「街市」的小市場。去街市裏買肉、魚、副食等，能夠遇到同一棟樓的熟人，還有食堂和咖啡館提供聊天場所。

此外，香港子女和父母家的距離很近，一家人幾乎每周都能一起喝茶。無需太多時間，老人們就能見到兒孫輩，這對老人來説是最大的安慰。

中島惠在文章最後表示，香港人均壽命世界第一令人意外。雖然飲食和醫療很重要，但家人生活在身邊、積極的社交或許在精神上帶來巨大影響。最近，日本獨居老人很多，有關老人的不幸消息也很多，因此讓她更確定，香港人活得長壽其實是很合乎邏輯的。

香港人人奴隸命
辛苦做左一世人
難得可以撚鳩d後生
邊捨得咁快死

冇咁關事掛 我諗都係關香港想做咩就有咩

你睇我好
我睇你好

未供完樓，點可以死

咁長命咪又係要做到死

之前嘅廣告有個呀伯話做到80歲

寧願早d死

應該唔關香港人飲湯事？
我記得有人講過話老火湯其實係無咩營養
好多維他命係煲既過程中無哂

因為多老人過左65都仲工作。

香港人80 歲仲要幫仔湊孫，執紙皮，走水貨，排黃牛，炒iphone，搶關愛座，貪蛇齋餅糉，香港人連死既時間都冇

錯！係供樓呀！供到90歲先可以死！

其實係退休都要做野

仲未供完樓呀

日本同香港都係大壓力城市。

比水撚左，老火湯既前身係飢荒湯，點可能無咩營養，只有冇咩維他命係真。

當一個城市變到咁，就算幾長命都冇用

住得迫唔等於啲社交對象係自己鐘意架，啲鄰居你都未必鐘意啦

係窮呀，屌你個閪

公屋d老野駛閪供樓

唔通供完樓幾年就死咩

我唔係咁睇.....而係生活迫人,每日受壓,個抵抗力仲強撚過病毒,成日帶病返工
老左仲要無得享福,每日有寄"talk"去煩..........要煩緊下餐點食,睇住個戶口追唔上通脤同埋業主加租,仲要怕佢覺得你老驚你死係佢間屋搞到跌價唔肯同你續

香港冇天災咋，
唔係班廢老一早死撚哂啦

係
香港真係好撚少有老人家死係間屋都無人理

因為太長命
所以香港成最高自殺率城市

想早D死都難

有次坐的士個司機成83歲，手車仲勁過好多mk仔，我估全世界得香港有過80歲既的士佬而且仲渣得咁狼

點止人
連熊貓都係全球最長命....

飲老火湯會痛風架，香港老人家長命係食M記

On9 寫字佬
寫左話係就係阿？
我夠話香港因爲啲人啲屋細，
做家務拖地慳水慳力所以長壽啦

地方細又多醫院吊住條命姐 日本地方大 有咩事死左都冇人知

去醫院近啫

D呀伯日日叫雞都未死

鳩噏當祕笈

最重要是999，幾分鐘就有救護車黎

日本人又唔好意思煩人，香港人唔理3721就打去求救，條命所以吊到好耐

中島惠還注意到香港人喝湯的習慣，香港餐廳經常可看到例湯，家裡也常在煲湯，他們將大量松子、枸杞、羅漢果、紅棗、冬瓜、乾貝等有益於身體的材料，長時間熬煮後享用。

嗰個仆街死快啲

閻羅王：你嘅壽命已盡，快啲落嚟地獄
香港人：要返工，不了

遲啲死先可以返多幾年工

係窮呀

廢老生活咁寫意邊有咁易死

香港人長命
但老人院嚴重不足
即是好多要人照顧既老人家
無自理能力，係屋企或者醫院用藥吊命

所以真係襯後生做運動，保持健康
除左控制唔到既因素影響外
老黎用藥吊命妹下妹下，長命都無意思

例湯 中醫 呢兩樣連燈仔成日踩

死？要番工，不了

曱甴生命力係頑強d

日本仔鳩up啫
日本都無中醫 咪同香港平均壽命差唔多

ON9
得一個原因 係因為要供樓

咁身體既健康質素呢

班老野後生都係偷渡黎香港，唔健康唔強莊果班都黎唔到啦

真正完因係供樓既怨念太深

D日本人7,80歲仲落田 仲有生產力

「星矢…星矢…」

其實唔死但唔見得健康，但見好多日本仔上咗年紀都好健康，身型又fit

香港人長命係因為要做到死個日 呢個就合乎邏輯

香港好多都要拎住枝柺仗,一係就訓醫院等死

要幫個仔供樓，點可以早死

《紐約郵報》報道，市衛生局資料顯示，2015年紐約市民的平均壽命為81.2歲，比2005年增加了1.5年，和1990年的72.4歲相比，更增加了接近9年。最新數據中，女性的平均壽命為83.5歲，男性則為78.6歲。

黑鬼陀衰家

走去醫院/老人院望望就知香港人只係死唔去啫，有乜依郁5分鐘內就到醫院，吊住條命，絕對稱唔上壽

作家 科學家就話可信啫

成班又話供樓返工，係咪覺得自己好好笑

人地日本人分析完，寫左香港好處，班五毛狗即時就用番工，拱樓黎破壞香港人自豪感，真係夠晒快手

一俾頭幾個五毛帶風和之後一班以為看破世事小學雞又跟風，唔知班五毛狗係度破壞緊香港人自豪感

冷氣又強 都關事

奴隸出汗多 咪健康啲 長命啲

姐係話唔係毒撚長命d
屌...

長壽係愛呀？定係責任？係窮呀！屌你個閪！

煲湯係垃圾文化
報到乜撚嘢營養都冇曬

係窮啊 屌你個西

飲湯呢個百越文化真係好正！

好過你飲酒先啦

長壽但唔係健康

大把訓係醫院5至10年吊奶 行唔到講唔到野

有 但叫漢醫

日本人讚香港飲湯習慣既時候
連登仔講緊飲湯根本又肥又唔健康

呢鑊連登仔點揀好?

香港濕凍世界第一

其實好似同有寄託或者壓力有關
好多時都見到啲人原來要返工仲精精神神頭髮又黑
一退左休好快就出晒白髮又好老咁
跟手好快就88
而香港又出名活到老做到老

湯水好重要
廣東文化至寶

突破盲腸

茶記例"水“都當係
碗嘢飲完口乾到仆街

環境越惡劣生命力就越強
好似曱甴咁

有動機做到老都繼續做啫
人就係咁簡單，洗乜講到咁複雜

邊關事，躉樓未供完咪唔死得
你有咁嘅意志你都可以好長壽

比起差呢少少壽命 我更想日本舒服咁死

要返工，早死，不了

其實係因為層樓仲未供完唔敢死住

係要供樓呀 on9

廢老黎講香港都世界第一啦

香港人連死都咁貴 重邊有人想咁快死呀

有時覺得咁長命都未必係好事

high quantity
low quality

「漢醫」先係正確名稱

梗係啦 人扮架嘛熊貓！

食得味精多，覺得口渴，跟住係咁飲水咪健康囉

而家多新移民黎香港，只要冇天災戰亂數據上肯定會更長壽
單程證人次累計破百萬，2016年新移民45歲以上佔23%
日本久唔久有天災，加上鄉下地方送醫時間長，即使識保健都未必比住香港長命

層樓都未供完，死咗咪乜都冇

而家多左老人自殺

日式長壽

港式長壽

我覺得香港人鍾意去飲茶都有啲關係

因為窮呀，𨳒你個閪，八十歲唔洗返工呀

死？聽日唔使返工啊？

工作使我長壽

主要係二工作，早退休早死

事實老火湯真係無咩營養
protein煮高溫太耐會denature即係無用 維他命又無咩 高溫煮咁耐好多營養都會無晒 咁仲有咩營養淨呀
飲晒成煲湯吸收到嘅營養都唔及你就咁食咁煲湯個舊肉多
係飢荒唔夠嘢食 加啲水煲湯塞得飽人啫
好似以前窮人都係食粥水啦 係唔夠錢買多啲米先焗住加多啲水啫 唔係因為有營養啲囉

香港最長壽既原因，係因為果班長壽既人根本唔存在

投票用

我哋有好多老人院吊住條命

依句真
有人讚就要認咩家下

你估真係咁狼咩
其實係年紀大反應慢成日收唔切油咋

睇公屋啲廢伯好似隨時會死咁 又死唔去

你唔識咪亂講啦
protein denature左又點？仲易吸收呀，你食蛋唔煮熟佢吸收得仲小。
係營養學角度，protein點都要break down做amimo acid到吸收，係唔存在咩denature左之後冇用依個說法。
而老火湯真係壞處係d維他命會被破壞，同可能多左d purine加劇痛風。

其實係因為太早死供唔斷層樓啫

有得睇幾歲既咩

李嘉誠

D 死老野真係無事都同你磨急症

香港仲有好多廣場比大媽跳老母，跳極都唔死 tim

日日睇連登笑鳩00後

其實只係因為近醫院
外國邊有咁快送到入院

都係
日本都有老人家自殺
香港有幾可？d中學生自殺就多

近醫院同冇紓緩治療
通常係醫院死都要插喉 搶救
訓番半年D家屬先俾佢死

真係見倒都痛

香港廢老可以日日屌廢青唔敬老
日日咁好精神咁好中氣邊有咁易死

窮人無死既權利

銀行債未還清

未供完樓，唔死得住

聽日返工
死？不了
下次先

點解我覺得好曲嘅

我死左
層樓邊個供

供完都六十歲
供左三十年至少玩返廿年啦 唔係好唔抵
所以八十歲壽終正寢

其實係因為地方夠細去睇醫生交通方便
間接令到病及早發現慢性病及早減慢病情

人地咁多人想研究長壽既秘訣，香港最長壽根本好值得自豪，比d自信得唔得？人愈老身體自然愈差，根本好常見，拎返世界級都市比，你覺得東京老人院d老人好健康？香港人個保健意識根本好強，d老野見到野食唔天然就耍手擰頭，有防腐劑又唔食，又有醫療卷，幾步路就有診所，有咩意外係街暈低即刻有人報警，白車全世界最快到。

另外d鬼佬日日食漢堡炸薯條都覺得冇問題，我地由細到大都比人教食咁多呢d野冇益，香港痴肥比例根本好低。仲有香港人唔做運動咩？勁撚多人行山，特別係老野，行山腳骨你好過後生，有時行龍"隻"多人到旺角咁樣，康文處永遠book爆，想租場等下世

香港人長命根本好值得自豪，仲有iq高，競爭力強呢幾點，根本冇得質疑。香港呢個城市，係國際排行經常比人拎黎同"國家"比較，你睇下同樣係城市既澳門一早唔知死左去邊。

見到講中醫同湯就知係廢up
飲湯等如重納->高血壓
中醫等如服毒

係，香港人真係好痴線，24小時除左訓覺一定要揾d野做，唔做野好似會死咁

因為港豬多煩惱, 死死下會醒

日本老人冇人生意義 太優閒唔覺意瓜咗

關乜撚事丫，投共有報應，要班老而不死唔去咋

好耐

明明就係未供完層樓唔死得住
同埋明日仲要返工 唔死得住

最主要原因係香港細
大部分老人唔係同仔女住就係住老人院
獨居老人相對少好多好多
而喺香港即使獨居附近都多數有人出出入入
發生意外都容易被發現
再加上因為地方細白車到得快公共醫療平
死亡機會就大大降低

啲研究香港人養生秘訣係多9餘的
香港人好多只係靠醫療吊住條命而唔係真係身體強健

錯哂, 係星矢你仲有層樓.JPG

平均係香港第一 但係日本有人瑞 香港唔見有咁?

日本人供樓唔係仲長時間咩
利申淨係聽人講過 唔知真定假

唔長命又點供樓呀

日本 作家 點樣可以睇得到我哋嘅心入生活態度

係人冇咗啲
但唔係想像中咁誇
同埋維他命並唔係一切

日本依家租抵過買樓亦升唔起

之前好似聽過個講法
係話而家好多老人家當年大陸落黎都報大左身份證年紀去搵野做
果批報大數既人老左變相推高左個人均壽命

日本仔咁都叫捱力大咁唔捱得

啲崇日撚不嬲吹到日本人會識得懸浮係太空架啦

供三代係之前既
依家香港都可以供三代
以入息中位數黎睇

點解咁長命？ 未供完樓點敢死？

落多湯仲會落藥材煲
唔通會煲完就會變左飲清水咩

聽過另一個理論關於日本人長壽。因為太多獨居長者，又缺少社交機會，到老死係屋企都無人知，而政府就繼續將佢地年齡納入計算中，最後比班死人拉高左個平均壽命

連登仔：中醫正辣殺

其實你講嘅嘢同我無衝突
無錯呀係正常情況你普通煮熟肉令protein denature係易啲吸收
但overcook肉類係會破壞咗啲heat sensitive 嘅amino acid 同埋或者會令protein更加 resistant to digestive enzymes 咁簡單啲黎講其實咪即係無咩用
之前都有過research 係老鼠食完overcook嘅肉吸收到嘅protein係比正常煮熟嘅肉嘅protein少
同時係營養學黎講都唔會建議人overcook 啲食物
除非你認為一舊肉咁樣煲幾個鐘唔算係overcook囉

難聽啲講係吊住條命
我哋又識養生
不過講真活得辛苦真係早啲走好過

令人意外。
很合乎邏輯的。

唔長命d點返多d工

人哋日本係一個國家
東京或者有壓力，其他城市仔不知幾舒服

啱啱一百零一歲
食咗一年飽飯
好好味呀

你個research source?

其實香港人長壽主因係交通系統配合醫院，有事可以短時間去到醫院
從來唔覺香港人食得健康過日本，你睇日本市面幾多健康食物，多到可以輸出香港
香港人唔駛覺得自豪但又扮野擺個 話長命要供樓
因為香港醫療系統好快爆煲，好快實俾人過

講到香港冇獨居老人咁 咁長壽係因為送去急診室既時間短 我敢講十個老人九個生活習慣都唔好
依家仲有好多老人家食快餐

仲有一部分日本人明知個老人家死左，都唔報警
為左呃份老人津貼

地方細，又多醫院，好多都因為咁救得返，好似外國要成個鐘先有白車到，失救死唔小啦。

挑，人扮 ge ，呃鬼

又好似幾有道理

純粹係醫院近

屋企樓下公園有幾個廢伯日日煲煙飲酒，幾年都未死

無運動，後生風流

佢仲膠漏左樣野
香港不止藥材舖近，街市近，成日飲湯
仲有係送院最快
想死都唔比你死

Sad撚到

層樓都未供完，我仲未死得住呀

嗱 呢啲就專家意見

日本人點會明

做埋運動我怕幾十年後香港人有120歲壽命

無錯 梗有一間醫院係你附近
就死都電鳩返醒你

諗唔到70歲個陣有咩用 長壽又有咩用

呢篇文loop咗幾多次

鮎魚理論

on9,香港人長命係醫院近同要供樓

其實要死的終歸要死
不我我寧願訓訓下死或者意外死
好過訓係度慢慢地又郁唔到咁等囉

香港啲老人院當你係狗咁 好撚慘
人口老化呢個問題只會愈黎愈嚴重

香港人全世界最長壽 ，點諗都唔能合乎常理！

係窮呀屌你個閪 唔撚駛做咩

利申：今年86歲

多一歲都無
日本天災都已經死唔少人啦

收皮啦。未係香港捱過既日本人永遠都唔會明「得閒病唔得閒死」既真諦。

因為香港係奴隸集中營
奴隸點可以咁易死
要做野做到7，80歲
然後老左就俾人困去護老院綁住 綁住就唔會咁易死
而護老院又可以創造奴隸就業機會

我都坐過8X歲阿伯的士
一上車佢連目的地都撞聾咁講幾次先聽到
之後一開車嚇親
開得好撚快又狠
支波棍拉得勁大力 好似人地拍戲咁
佢仲要一路咳一路揸車
平時我去公司飛的要5X蚊
佢果次45蚊就到

的確質量差得遠。

香港一個土葬位貴過日本非四大城既一間屋
骨灰龕位又唔係一定排到
死都唔得掂

最主要醫療好

跟住要供骨灰位

所以好多已經喺大陸澳門供緊位喇

主因應該係醫療，質素高，平，而且近，有咩事好快去到醫院。

次因飲食習慣，廣東菜比較清淡，好少有重口味野，冬天飲熱湯，耐寒，夏天飲瓜類湯水，解暑。

再者，係香港出世，細細個就迫住捱，日日做依樣個樣，連入幼稚園都要爭餐食，做野又要搏命，唔捱得根本生存唔到

咁毒撚咪好快死？

因為要供樓唔死得住呀！

後生就供自己果層，老左仲要做保安幫個仔比首期。